**室女座超星系团**（**Virgo Supercluster**，簡稱**Virgo SC**）或**本超星系團**（**Local
Supercluster**，簡稱**LSC**或**LS**）是個不規則的[超星系團](../Page/超星系團.md "wikilink")，包含[銀河系和](../Page/銀河系.md "wikilink")[仙女座星系所屬的](../Page/仙女座星系.md "wikilink")[本星系群在內](../Page/本星系群.md "wikilink")，至少有100個[星系團與](../Page/星系團.md "wikilink")[星系群聚集在直徑](../Page/星系群.md "wikilink")33[百萬秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")（1億1千萬[光年](../Page/光年.md "wikilink")）的空間內，是在[可觀測宇宙中數以百萬計的超星系團中的一個](../Page/可觀測宇宙.md "wikilink")。室女座超星系团是[拉尼亚凯亚超星系团的一部份](../Page/拉尼亚凯亚超星系团.md "wikilink")。\[1\]
它也是星系細絲[雙魚-鯨魚座超星系團複合體的一部分](../Page/雙魚-鯨魚座超星系團複合體.md "wikilink")。
该星系团的中心区域距离地球约有6000万光年，位于[室女座](../Page/室女座.md "wikilink")，著名的[梅西耶天体](../Page/梅西耶天体.md "wikilink")[M49](../Page/M49.md "wikilink")、[M60](../Page/M60_\(椭圆星系\).md "wikilink")、[M86](../Page/M86.md "wikilink")、[M87均位于此](../Page/M87.md "wikilink")。

## 背景

從[威廉·赫歇爾和](../Page/威廉·赫歇爾.md "wikilink")[約翰·赫歇爾在](../Page/約翰·赫歇爾.md "wikilink")1863年大量的介紹[星雲開始](../Page/星雲.md "wikilink")，就知道在[室女座有異於尋常的大量星雲](../Page/室女座.md "wikilink")（接近[銀極的北極](../Page/銀河座標系統.md "wikilink")）。在1950年，法裔美國天文學家[熱拉爾·佛科留斯第一個認為這些多出的星雲是一種類似星系的大尺度星系結構](../Page/熱拉爾·佛科留斯.md "wikilink")，在1953年暱稱之為「本地超星系」，在1958年改稱為「本超星系團」（LSC\[2\]）。在1960和1970年代，這是否本超星系團（LSC）的爭論仍在持續中，實際上是討論是真實的結構，還是只是在相同方向上的星系\[3\]。
這個問題在1970年代的後期和1980年代初期，經由紅移的觀測獲得解決，令人信服的顯示星系全都集中平躺在超星系團的平面上\[4\]。

## 結構

[R. Brent
Tully在](../Page/R._Brent_Tully.md "wikilink")1982年的論文中廣泛的討論了許多LSC的基本結構，它包含了兩個部份：一個看得出來的平坦盤面（它包含了三分之二明亮的星系）；和一個大致成球型的暈（包含其餘的大約三分之一明亮的星系）\[5\]。盤面本身是一個薄的橢球體（厚度大約百萬[秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")），長軸和短軸的比大約是6:1，最高可能達到9:1
\[6\]。現在的數據（在2003年釋出）來自長達5年的[2度視場星系紅移巡天允許天文學家將LSC與其他的超星系團比較](../Page/2度視場星系紅移巡天.md "wikilink")。LSC是一個星系貧乏的典型（即缺乏一個高密度的核心）而且相當小型。它雖有一個富有的星系團在核心，但圍攏在周圍的星系纖維都是貧瘠的小星系团\[7\]。
[本星系群位於LSC外圍](../Page/本星系群.md "wikilink")，從[天爐座星系團延伸至](../Page/天爐座星系團.md "wikilink")[室女座星系團的一個小星系纖維](../Page/室女座星系團.md "wikilink")\[8\]。

## 星系分佈

LSC的星系[數值密度以](../Page/數值密度.md "wikilink")[室女座星系團為中心呈現與距離平方的關係掉落](../Page/室女座星系團.md "wikilink")，顯示這個星系群不是被隨意選出來的。總之，明亮的星系（[絕對星等大於](../Page/絕對星等.md "wikilink")13的）大多數集中在少數的[星系雲](../Page/星系雲.md "wikilink")（[星系團組成的集團](../Page/星系團.md "wikilink")）內，98%的被發現在11個雲中（以明亮星雲數量遞減的順序排列）：[獵犬座星系团](../Page/M94星系團#獵犬雲.md "wikilink")、[室女座星系團](../Page/室女座星系團.md "wikilink")、室女II（向南方延展）、獅子II、室女III、巨爵（NGC
3672）、獅子I、小獅（NGC 2841）、天龍（NGC 5907）、喞筒（NGC 2997）和NGC
5643。位於盤面的明亮星系，三分之一屬於[室女座星系團](../Page/室女座星系團.md "wikilink")，其餘的都屬於[獵犬座星系团和室女II雲](../Page/M94星系團#獵犬雲.md "wikilink")，加上有些可能屬於NGC
5643的。在暈中的明亮星系也集中在少數幾個[星系雲內](../Page/星系雲.md "wikilink")（94%分布在7個雲中）。這樣的分布顯示超星系團盤面的「大部分地區都是巨大的空洞」\[9\]。能夠用來與觀測的現象比擬的是肥皂泡的結構。稍平的[星系團和](../Page/星系團.md "wikilink")[超星系團能在泡沫的交會處找到](../Page/超星系團.md "wikilink")，它們是巨大的泡沫，在太空中接近球形（直徑的數量級在20-60
[Mpc](../Page/秒差距.md "wikilink")）的巨大空洞\[10\]。
場纖維的絲狀結構似乎佔了優勢。1個例子是[長蛇-半人馬超星系團](../Page/長蛇-半人馬超星系團.md "wikilink")，最靠近LSC的超星系團，它從大約3千萬[秒差距之處延伸至](../Page/秒差距.md "wikilink")6千萬[秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")\[11\]。

## 宇宙論

  - **大尺度動力學**

自從1980年代就很明顯的呈現不僅是[本星系群](../Page/本星系群.md "wikilink")，包括遠在5千萬[秒差距之外的所有物質都以大約](../Page/秒差距.md "wikilink")600公里/秒的速度朝向[矩尺座星系團（Abell
3627）運動](../Page/矩尺座星系團.md "wikilink")\[12\]。
當天文學家測量出相對於[宇宙微波背景輻射](../Page/宇宙微波背景輻射.md "wikilink")（CMB）的運動時，萊登-貝爾等人（1988年）猜測有個"
[巨引源](../Page/巨引源.md "wikilink")"，但是他的本質為何仍然難以理解。
\* **暗物質** LSC的總質量*M* ≈ 1 x 10<sup>15</sup>*M*<sub>太陽</sub>和總光學亮度*L* ≈ 3
x
10<sup>12</sup>*L*<sub>太陽</sub>\[13\]。這樣產生的[質-光比大約是太陽的](../Page/質-光比.md "wikilink")300倍，與其他的超星系團的圖型是一致的\[14\]\[15\]。（作為比較用，[銀河系的](../Page/銀河系.md "wikilink")[質-光比是](../Page/質-光比.md "wikilink")2.7）這種比率是宇宙中存在著大量的[暗物質受歡迎的一個主要論點](../Page/暗物質.md "wikilink")。

## 天體圖

<imagemap>
Image:Virgosupercluster_atlasoftheuniverse.gif|frame|center|室女座超星系團的[超星系座標系統](../Page/超星系座標系統.md "wikilink")（點擊星系以獲取更多訊息）

circle 473 220 33 [室女座星系團](../Page/室女座星系團.md "wikilink") circle 339 230
16 [半人馬座A/M83星系](../Page/半人馬座A/M83星系.md "wikilink") circle 349 252 15
[M81](../Page/M81.md "wikilink") circle 326 264 15
[梅菲星系](../Page/梅菲星系.md "wikilink") circle 289 292 20
[NGC 1023星系](../Page/NGC_1023星系.md "wikilink") circle 370 236 13
[M101星系](../Page/M101星系.md "wikilink") circle 347 299 20
[NGC2997星系](../Page/NGC2997星系.md "wikilink") circle 405 238 20
[獵犬座I星系](../Page/獵犬座I星系.md "wikilink") circle 426 203 19 [NGC
5033](../Page/NGC_5033.md "wikilink") rect 445 247 508 276
[大熊座星系團](../Page/大熊座星系團.md "wikilink") circle 391 270 18
[獅子群](../Page/獅子群.md "wikilink") circle 277 197 25 [NGC
6744](../Page/NGC_6744.md "wikilink") circle 236 314 22
[天龍座星系](../Page/天龍座星系.md "wikilink") circle 518 87 40
[室女III星系](../Page/室女III星系.md "wikilink") circle 526 225 20 [NGC
4697](../Page/NGC_4697.md "wikilink") circle 546 331 34
[獅子II星系](../Page/獅子II星系.md "wikilink") circle 165 194 27 [NGC
7582](../Page/NGC_7582.md "wikilink") poly 180 356 178 325 252 345 242
378 [天爐座星系團](../Page/天爐座星系團.md "wikilink") poly 176 357 239 379 214 413
162 381 rect 295 213 324 239 [本超星系团](../Page/本超星系团.md "wikilink") rect
252 235 304 257 [繪架座星系](../Page/繪架座星系.md "wikilink")

desc bottom-left </imagemap>

<imagemap>
[File:Nearest_Groups_of_Galaxies_atlasoftheuniverse.gif|frame|center|鄰近的星系星系投影在](File:Nearest_Groups_of_Galaxies_atlasoftheuniverse.gif%7Cframe%7Ccenter%7C鄰近的星系星系投影在)[超星系平面](../Page/超星系平面.md "wikilink")（點擊星系以獲取更多訊息）

circle 333 283 20 [NGC 55](../Page/NGC_55.md "wikilink") rect 399 299
419 325 [銀河](../Page/銀河.md "wikilink") circle 385 294 14
[大麥哲倫雲](../Page/大麥哲倫雲.md "wikilink") circle 429 267 20 [NGC
3109](../Page/NGC_3109.md "wikilink") circle 395 338 16
[仙女座大星系](../Page/仙女座大星系.md "wikilink") circle 365 335 15
[三角座大星系](../Page/三角座大星系.md "wikilink") circle 278 311 20 [NGC
247](../Page/NGC_247.md "wikilink") circle 388 119 28
[圓規星系](../Page/圓規星系.md "wikilink") circle 456 124 17
[NGC 5128](../Page/NGC_5128.md "wikilink") circle 494 161 20 [NGC
5253](../Page/NGC_5253.md "wikilink") poly 475 149 500 133 483 113 463
137 [NGC 5102](../Page/NGC_5102.md "wikilink") circle 440 165 28 [NGC
5128 Group](../Page/NGC_5128_Group.md "wikilink") circle 368 206 27
[IC4662](../Page/IC4662.md "wikilink") circle 520 105 20
[梅西爾83](../Page/梅西爾83.md "wikilink") rect 699 183 774 265
[室女座星系團](../Page/室女座星系團.md "wikilink") circle 433 65 22 [ESO
274-01](../Page/ESO_274-01.md "wikilink") circle 266 177 22 [NGC
1313](../Page/NGC_1313.md "wikilink") circle 214 255 20 [NGC
625](../Page/NGC_625.md "wikilink") circle 235 282 16 [NGC
7793](../Page/NGC_7793.md "wikilink") rect 435 80 472 107 [NGC
4945](../Page/NGC_4945.md "wikilink") circle 184 301 20 [NGC
45](../Page/NGC_45.md "wikilink") circle 217 311 17 [NGC
253](../Page/NGC_253.md "wikilink") circle 265 260 22
[玉夫座星系](../Page/玉夫座星系.md "wikilink") rect 368 268 412
284 [本星系群](../Page/本星系群.md "wikilink") circle 409 379 25 [NGC
1569](../Page/NGC_1569.md "wikilink") circle 296 280 17 [NGC
300](../Page/NGC_300.md "wikilink") circle 424 418 20 [IC
342](../Page/IC_342.md "wikilink") rect 383 429 415 451
[梅菲星系](../Page/梅菲星系.md "wikilink") circle 325 442 20 [NGC
404](../Page/NGC_404.md "wikilink") circle 272 508 20 [NGC
784](../Page/NGC_784.md "wikilink") circle 397 510 20 [梅菲
I](../Page/梅菲_I.md "wikilink") rect 353 456 413 478 [梅菲
II](../Page/梅菲_II.md "wikilink") rect 371 526 434 553
[马菲星系群](../Page/马菲星系群.md "wikilink") circle 444 481 22 [NGC
1560](../Page/NGC_1560.md "wikilink") rect 510 417 537 434 [梅西爾
81](../Page/梅西爾_81.md "wikilink") rect 527 433 578 443 [IC
2574](../Page/IC_2574.md "wikilink") rect 500 434 515 450
[M82](../Page/雪茄星系.md "wikilink") poly 516 434 521 456 554 456 552 447
533 445 523 435 [NGC 3077](../Page/NGC_3077.md "wikilink") circle 549
476 18 [NGC 2976](../Page/NGC_2976.md "wikilink") circle 604 440 22 [NGC
4605](../Page/NGC_4605.md "wikilink") circle 513 479 19 [NGC
6503](../Page/NGC_6503.md "wikilink") circle 583 410 13 [NGC
5204](../Page/NGC_5204.md "wikilink") circle 559 389 16 [NGC
3738](../Page/NGC_3738.md "wikilink") circle 512 401 14 [NGC
4236](../Page/NGC_4236.md "wikilink") rect 452 442 485 461 [NGC
2366](../Page/NGC_2366.md "wikilink") rect 451 420 484 440 [NGC
2403](../Page/NGC_2403.md "wikilink") rect 485 433 502 465
[NGC4305](../Page/NGC4305.md "wikilink") circle 659 382 20
[NGC5023](../Page/NGC5023.md "wikilink") rect 634 344 658 364
[M94](../Page/M94.md "wikilink") circle 618 355 15 [NGC
4244](../Page/NGC_4244.md "wikilink") circle 594 337 13 [NGC
4214](../Page/NGC_4214.md "wikilink") circle 577 361 19 [NGC
4449](../Page/NGC_4449.md "wikilink") circle 615 319 17 [NGC
4395](../Page/NGC_4395.md "wikilink") rect 591 280 640 304 [Canes I
Group](../Page/Canes_I_Group.md "wikilink") poly 528 393 542 392 558 411
525 414 [M81星系群](../Page/M81星系群.md "wikilink")

desc bottom-left </imagemap>

## 相關條目

  - [大尺度結構](../Page/大尺度結構.md "wikilink")
  - [星系天文學](../Page/星系天文學.md "wikilink")
  - [雙魚-鯨魚座超星系團複合體](../Page/雙魚-鯨魚座超星系團複合體.md "wikilink")

## 外部連結

  - [The Atlas of the Universe](http://www.atlasoftheuniverse.com/), a
    website created by astrophysicist Richard Powell that shows maps of
    our local universe on a number of different scales (similar to above
    maps).

## 參考資料

  - Brent Tully: *The Local Supercluster*, Astrophys. J., vol. 257, pp.
    389-422 (1982)
  - Oscar Monchito: *Superclusters and Other Stuff*, Colton, vol. 12,
    pp. 124-118 (1992)
  - Lynden-Bell, D., et al:
    \[<http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/bib_query?1988ApJ>...326...19L
    *Spectroscopy and photometry of elliptical galaxies. V - Galaxy
    streaming toward the new supergalactic center*\], Astrophysical
    Journal, Part 1, vol. 326, pp. 19-49 (Mar 1988)

[波江座星系團](../Category/波江座星系.md "wikilink")
[Category:室女座超星系团](../Category/室女座超星系团.md "wikilink")

1.

2.  cfa.harvard.edu,[The Geometry of the Local
    Supercluster](http://www.cfa.harvard.edu/~huchra/seminar/lsc/),
    *John P. Huchra*, **2007** (accessed 12-12-2008)

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10.

11.

12.

13.
14.

15.